Descripci\'on Caso de Uso

Nombre: Validar Datos.
Actores: Catalogo de Estrellas y usuarios.
Descripción: Consiste en la verificación de datos, para que sean caracteres validos para le sistema.
Función: Verificar coherencia de datos.

Subcasos de Uso:

Nombre: Transformación
Actores: Catalogo de Estrellas y usuarios.
Funcion: Conversión de datos a coordenadas horizontales.
Descripción: Cuando se ingresan coordenadas R.A.Dec, ya sea de usuario o catalogo, se convierte en coordenadas horizontales.

Nombre: Verificación de Salida
Actores: Catalogo de Estrellas y usuarios.
Función: Verifica que no se entregen coordenadas invalidas.
Descripción: Luego de comprobar que solo se ingresaron valores coherentes, se verifca que estas coordenadas sean validas, por ejemplo que estas no apunten a objetos celestes que esten al otro lado de la ubicación actual.


Contratos:

Nombre: public boolean validar_datos(double coord1, double coord2=
Responsabilidad: Verificár que los valores ingresados sean coherentes. Discriminar si los datos de entrada corresponden a R.A.Dec u Horizontal.
Salida: Valor boolean que retorna exito o fracaso según sean datos coherentes.
Post Condición: En caso de éxito entrga un dato dependiendo del tipo de coordenadas a "Transformación" o a "Verificar Salída".
Precondicion: Que los datos ingresados sean números double , no nulos.




Nombre: public void transformar(double cood1, double coord2)
Responsabilidad: Convertir las coordenadas R.A.Dec a Horizontales.
Salida: No retorna nada.
Postcondición: Entrega los datos a "verificación"
Precondición: Coordenadas en formato R.A.Dec.



Nombre: public boolean verificar(double coord1, double coord2)
Responsabilidad: Verificar que las coordenadas no apunten a una ubicación inalcanzable como en una direción al otro lado de la tierra.
Salida: Valor boolean que indica si es accsesible o no la ubicación.
Postcondición: Entrga los datos al sistema de telescopio OpenGL y ACS para la manipulación del telescopio( en caso de exito, si no avisa para volver a intentar).
Precondición: Coordenadas en formato Horizontal.

